# ya_test

Задание 1
Теоретический материал
## План урока:
1.	Актуализация знаний. Повторяем через решение проблемных ситуаций материал с прошлого урока. (Например ORM) (5 минут)
2.	Новый материал (12-15 минут)
3.  Практическая задача на новый материал (15-20 минут)
4.  Quiz
5.	Задание на самостоятельное закрепление материала


### Актуализация знаний
1.	Каким образом уменьшить нагрузку на базу данных, если мы выбираем модели со связанными моделями
2.	Нам необходимо создать таблицы пользователей и групп. Какую связь между таблицами нужно выбрать?
3.  Каким необходимо воспользоваться методом чтоб запросить данные асинхронно в Django ORM?
4.  Какие есть преимущества и недостатки асинхронной загрузки?

### Новый материал

Сегодня поговорим об URL dispatcher (диспетчер URL/Маршрутов) в Django.

Зачем он нужен? Какую проблему он решает?
Он позволяет задать различные Python функции для обработки входящих HTTP запросов.

Например:
```
from django.urls import path

from . import views

urlpatterns = [
    path("articles/2003/", views.special_case_2003),
    path("articles/<int:year>/", views.year_archive),
    path("articles/<int:year>/<int:month>/", views.month_archive),
    path("articles/<int:year>/<int:month>/<slug:slug>/", views.article_detail),
]
```
URL входящего HTTP запроса будет проверен на соответствие шаблону в функции path, первый параметр.<br>
При совпадении URL с шаблоном, будет вызван соответствующий метод обработчик запроса. <br>
Проверка последовательная. Если два шаблона подходят, отработает первый в списке. <br>
Для запроса по адресу '/articles/2005/03/' отработает третий маршрут из списка и Django вызовет соответствующий обработчик с параметрами из шаблона: views.month_archive(request, year=2005, month=3).

Что же значит ```<int:year>``` внутри шаблона ```articles/<int:year>/```? <br>
Почему тут указан тип int, мы же знаем, что URL в заголовке HTTP это строка?<br>
Это означает что нужно проверить URL из заголовка HTTP, и что после articles обязательно будет число. <br>
Т.е. Django попробует преобразовать этот параметр к числу и если это преобразование отработает без ошибок, значит URL подходит.

Конечно, для этого Django использует специальные Классы конверторы.<br>
Существует несколько стандартных конверторов:<br>
str - Строка без /. Конвертор поумолчанию <br>
int - Целое положительное число начиная с 0. <br>
slug - Строка с ASCII символами, числами, дефисами и подчёркиваниями. Например: building-your-1st-django-site. <br>
uuid - UUID строка с символами в нижнем регистре и чёрточками. Например: 075194d3-6885-417e-a8a8-6c931e272f00. Returns a UUID instance. <br>
path - Тоже самое что str, только включает в себя /. <br>

Тут возникает вопрос, а зачем нам это всё? Давайте всё через строки обрабатывать! <br>
```
def my_super_view(request, id: str, date: str):
   try:
       id = int(id)
       date = datetime.strptime(date, '%Y-%m-%d')
   except ValueError:
       raise Http404()
```

Как вы думаете какие проблемы с данным решением?<br>
1.  Это дублирование кода, в каждой View вам придётся заниматься обработкой строки и приведению её к нужному формату.
2.  Необходимо самим обрабатывать исключительные ситуации.
3.  Решение о том, что URL не подходит будет принято уже внутри View, а могли отклонить на этапе URL dispatcher и передать следующему маршруту на обработку

Первые два пункта можно улучшить за счёт вынесения кода во внешнюю функцию. Но с третим пунктом ничего не поделать.<br>

Давайте воспользуемся инструментом, который предлагает нам Django и напишем собственный конвертор.<br>
Для этого нам потребуется создать свой Класс конвертора и зарегистрировать его.<br>


1. Создаём класс <br>
Для класса конвертора нам необходимо иметь там два метода. Странно почему нет стандартного абстрактного класса :))<br>
    1.  to_python прямое преобразование из Url в параметр view. При ошибке обязательно должна вернуться ValueError, иначе упадём с 500 ошибкой<br>
    2.  to_url обратное преобразование<br>
```
class FourDigitYearConverter:
    regex = "[0-9]{4}"

    def to_python(self, value):
        return int(value)

    def to_url(self, value):
        return "%04d" % value
```
Мы создали класс конвертора в год. 4 цифры.<br>
Как вы думаете почему применяется именно регулярное выражение? [Хорошая шпаргалка по регулярным выражениям](http://website-lab.ru/article/regexp/shpargalka_po_regulyarnyim_vyirajeniyam/)<br>
 - Регулярное выражение компилируется в первый раз, когда оно будет вызвано, потом будет работать очень быстро. Намного быстрее чем стандартные строковые функции.<br>

 2. Регистрируем и применяем конвертор
 ```
 from django.urls import path, register_converter

from . import converters, views

register_converter(converters.FourDigitYearConverter, "yyyy")

urlpatterns = [
    path("articles/2003/", views.special_case_2003),
    path("articles/<yyyy:year>/", views.year_archive),
    ...,
]
 ```
 Может у кого-то остались вопросы по теоретическому материалу?<br>


 ### Практическая задача на новый материал.
 1. Вопрос:
 Используя шпаргалку по регулярным выражения напишите свой конвертер, который по ID модели будет отдавать саму модель во View.
 Например, у нас есть такой маршрут: 
```
 path('model/<uuid:id>', model_report, name='model_report')
```
В маршруте у нас будет идентификатор модели из базы данных.<br>
Но во view мы хотим работать не с Id, а с самой моделью (всеми её полями)<br>
т.е. сигнатура обработчика model_report выглядит вот так:
```
def model_report(request, model: Model)
```
Шаблон будет выглядеть вот так:
```
```
 path('model/<uuid2model:model>', model_report, name='model_report')
```
```

2.  Прекод

```
class ModelConverter:
   regex = 'your code here'

   def to_python(self, value):
       'your code here'

   def to_url(self, value):
       'your code here'
```

3.  Подсказки <br>
Подсказка 1. Подумайте, что должны вернуть методы to_python и to_url.<br>
Подсказка 2. Внутри метода to_python можно воспользоваться методами Django ORM<br>

4.  Авторский код

```
class ModelConverter:
   regex = r'[0-9a-f]{8}-[0-9a-f]{4}-[0-9a-f]{4}-[0-9a-f]{4}-[0-9a-f]{12}'

   def to_python(self, value: str) -> Model:
       try:
           return Model.objects.get(id=value)
       except Model.DoesNotExist:
           raise ValueError('not exists')

   def to_url(self, model: Model) -> str:
       return str(model.id)
```

5.  Красиво! Твоим результатам можно позавидовать!

### Quiz

1. Какие существуют стандартные конверторы маршрутов в Django (Множественный выбор)
    -  int <br>
    Да мы им часто пользуемся
    -  str <br>
    Это кстати конвертор по умолчанию!
    -  slug <br>
    Regex на символы, числа, тире и подчёркивания
    -   uuid <br>
    Часто используется при отображении конкретного экземпляра модели
    -   date <br>
    Такого конвертора нет в стандартной библиотеки Django, хотя не помешал бы
    -   year <br>
    Такого конвертора нет в Django
    -   Model <br>
    Такого конвертора нет в Django


# Задание 2

## Архитектура приложения

1.  Нам необходимо хранить записи в БД
    1. Участники
    2. Списки желаний участников
    3. Связи между участников (кто для кого тайный санта)
2. Нам необходима система регистрации и входа в систему. (Все пользователи являются участниками, кроме admin)
3. Нам необходимы CRUD операции над участниками и списками желаний
4. Нам необходима возможность запуска жеребъёвки тайного санты
5. Нам необходимо отображение участнику для кого он является тайным сантой и список желаний этого человека.

Шаблоны отображения:
1. SignIn/Login (Template)
2. Экран участника с возможностью редактирования списка желаний
3. Экран отображения для кого участник является тайным сантой и список желаний этого человека
4. Экран запуска/отображения процесса жеребъёвки

## Этапы обучения
1. Сетевые протоколы HTTP, TCP, IP, соккеты. Клиент-серверная модель
2. Хранение данных. Реляционные базы данных
3. Модель обработки запросов в Django, WSGI, uWSGI
4. Стандартная схема обработки запроса и формирования ответа Django
5. Django ORM. Миграции
6. HTML, CSS, JavaScript. Django templates
7. Сериализация, десериализация данных
8. Тестирование приложения
9. Работа с системой контроля версии GIT и CI/CD процессы.

### Характеристика этапа Django ORM. Миграции
#### Результаты
1. Обучаемый знает каким образом описывать модели данных в Django ORM
2. Обучаемый знает особенности Django ORM и знает как управлять этим для получения нужной модели данных в БД
3. Обучаемый осознано использует relation поля в ORM
4. Обучаемый умеет оперировать из данными при помощи ORM в командной строке и коде
5. Обучаемый знает как пользоваться миграциями
6. Обучаемый осознано использует систему миграций Django ORM
7. Обучаемый знает, как писать сырые SQL запросы к базе данных
8. Обучаемы использует линивую загрузку и загрузку с join в ORM
9. Обучаемый может искать ошибки в запросах Django ORM

#### Время прохождения этапа
1. 2 урока с преподавателем. (2 учебных часа)
2. 4 учебных часа на самостоятельное изучение (Практические задания)
3. 2 Часа вебинар по итогам 
Итого: 8 учебных часов на обучаемого


#### Промежуточные практические задания
1. Описать схему хранения данных для тайного санты в Django ORM
2. Подготовить миграцию данных для тайного санты, просмотреть итоговую миграцию, выполнить миграцию в БД
3. Заполнить БД тайного санты тестовыми данными для 10 человек участников из командной строки


### Cколько заданий лучше выдать студенту на этом этапе, и почему?
Тут немного не понял вопроса, я бы выдал все задания которые я перечислил в предыдущем пункте. Они позволят закрепить пройденный материал.